[Calligraphy_of_Fu_Shan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Calligraphy_of_Fu_Shan.png "fig:Calligraphy_of_Fu_Shan.png")行書[李白](../Page/李白.md "wikilink")《秋登宣城謝朓北樓》\]\]
**謝**（），字**玄暉**，[陳郡](../Page/陳郡.md "wikilink")[陽夏](../Page/陽夏.md "wikilink")（今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[太康县](../Page/太康县.md "wikilink")）人，中國[南朝](../Page/南北朝.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")，號稱**小謝**，曾出任[宣城](../Page/宣城.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，故又有「**謝宣城**」之稱。謝朓出身門閥，官至太守、[中書郎](../Page/中書.md "wikilink")、[尚書吏部郎](../Page/尚书_\(官职\).md "wikilink")，被誣陷下獄而卒。南齊時，謝朓是最著名的詩人，為「[竟陵八友](../Page/竟陵八友.md "wikilink")」之一，與[謝靈運合稱大謝](../Page/謝靈運.md "wikilink")、小謝，作品以山水詩見稱，詩風清俊從容，細膩工巧，特別注重聲律，善用對句，開拓風景描寫的空間，擅長營造平遠構圖，富於詩情畫意；在風格與形式上，都與後來唐詩有相似之處，為唐代[李白最敬仰和讚賞的古代詩人](../Page/李白.md "wikilink")，可見於其詩作《[宣州謝朓樓餞別校書叔雲](../Page/s:宣州謝朓樓餞別校書叔雲.md "wikilink")》。歷代宣城亦重建[謝朓樓以作紀念](../Page/謝朓樓.md "wikilink")。

## 家族背景

謝朓出身名門貴族，與著名[山水詩人](../Page/山水詩.md "wikilink")[謝靈運同为](../Page/謝靈運.md "wikilink")[陈郡谢氏一族](../Page/陈郡谢氏.md "wikilink")，祖母是《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")》作者[范曄的姊妹](../Page/范晔_\(刘宋\).md "wikilink")，祖父[謝述](../Page/謝述.md "wikilink")，為宋初宰相[劉義康的親信重臣](../Page/劉義康.md "wikilink")；父親謝緯，官至散騎侍郎，謝朓的母親則是[劉宋的](../Page/劉宋.md "wikilink")[長城公主](../Page/长城公主_\(刘宋\).md "wikilink")。謝朓世代高門甲族，故以甲族資格的[太尉行參軍为](../Page/太尉行參軍.md "wikilink")[起家官](../Page/起家官.md "wikilink")\[1\]\[2\]。

## 生平

謝朓少有文名，早年在京城[建康生活](../Page/建康.md "wikilink")，無憂無慮\[3\]，[南齊](../Page/南齊.md "wikilink")[永明](../Page/永明.md "wikilink")（483-493）年間，竟陵王[蕭子良招集詩人](../Page/蕭子良.md "wikilink")，在京城雞籠山的府邸飲宴賦詩。謝朓來至幕下，與[沈約](../Page/沈約.md "wikilink")、[蕭衍等人號稱](../Page/蕭衍.md "wikilink")[竟陵八友](../Page/竟陵八友.md "wikilink")，為當時文壇的中心\[4\]。490年，謝朓受任為隨郡王[蕭子隆的](../Page/蕭子隆.md "wikilink")「文學」，並跟隨隨王遠赴[荊州](../Page/荊州.md "wikilink")\[5\]，甚得賞識，成為蕭子隆的親密摯友，朝夕論詩，引起荊州其他官員的猜忌。蕭子隆一名部屬向[齊武帝告密](../Page/齊武帝.md "wikilink")，493年謝朓突然被召回京。同年[齊武帝駕崩](../Page/齊武帝.md "wikilink")，其後蕭子良和蕭子隆亦相繼離世\[6\]。

495年謝朓被任命為[宣城](../Page/宣城.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，在宣城寫了許多山水詩\[7\]，修建了不少亭台樓閣，與友人宴遊\[8\]；他不滿做宣城太守這種地方官，有意出世歸隱\[9\]。两年後謝朓回京，出任[中書郎](../Page/中書郎.md "wikilink")、南東海[太守](../Page/太守.md "wikilink")、[尚書吏部郎](../Page/尚书_\(官职\).md "wikilink")，曾告發岳父[王敬則叛亂](../Page/王敬則.md "wikilink")，以致夫妻反目。499年，謝朓不肯參與外朝宰相始安王[蕭遙光的叛亂](../Page/蕭遙光.md "wikilink")，又曾輕視內朝重臣[江祏](../Page/江祏.md "wikilink")（與蕭遙光同謀廢立），被誣告下獄，卒於獄中，年35\[10\]。

## 作品

謝朓詩歌今存130多首，早年在竟陵王幕下時，所作多是[詠物詩](../Page/詠物詩.md "wikilink")
，如《詠竹》、《詠琴》、《詠鏡台》，屬宴會上的遊戲之作\[11\]。後來他撰寫許多[山水詩](../Page/山水詩.md "wikilink")，吟詠自然風景，如《遊山》、《遊敬亭山》、《遊東田》等。以下引錄《遊東田》一詩\[12\]，其中「魚戲新荷動」一句，廣為後人用作繪畫題目\[13\]：

  -

      -
        《遊東田》

    <!-- end list -->

      -
        戚戚苦無悰，攜手共行樂。
        尋雲陟累榭，隨山望菌閣。
        遠樹暖阡阡，生煙紛漠漠。
        魚戲新荷動，鳥散餘花落。
        不對芳春酒，還望青山郭。

## 詩風

謝朓詩風，以清新、清麗、清俊見稱\[14\]，用字細膩而妍麗工巧\[15\]。部份詩歌摹倣[謝靈運](../Page/謝靈運.md "wikilink")，如《遊山》、《遊敬亭山》，都是鋪排羅列景物。《遊山》一詩以遊山的由來和動機起筆，大致依山與水而作對，以理悟作結。謝朓亦常描寫自軒窗或案頭所見的景物，所寫山水風景多與都邑建築物相連\[16\]，詩中風景出現具畫意的平遠構圖，頗具遠近層次，如《冬日晚郡事隙》依次由門前池、窗外竹而推向窗外的遠山平陸，以「上」、「際」、「中」等詞彰顯景物之間的方位關係，又能巧用動詞「帶」字，如「巉巖帶遠天」、「清川帶長陌」，突出了巉巖與清川彷彿由筆墨揮灑而生的動態，因此獲得「詩中有畫」的評價\[17\]。

謝朓詩語調搖曳從容，常用疊字，如「漠漠輕雲晚，颯颯高樹林」，使語調紆緩婉轉\[18\]。其山水詩善於將自己移入景中，注入感情\[19\]。景象變化撩動他敏感的心靈，心境變化與風景同步，因一霎風雨、一群飛鳥、一團悄然散盡的霧氣，心中波瀾頓起\[20\]。當時[沈約主張](../Page/沈約.md "wikilink")「[四聲八病](../Page/四聲八病.md "wikilink")」說，講求[平仄聲律](../Page/平仄.md "wikilink")，謝朓與沈約友好，受其影響，作詩時特別注重聲律\[21\]。謝朓現存作品中，有三份一是八句詩，八句中的中間四句，往往由[對仗構成](../Page/對仗.md "wikilink")\[22\]，而且平仄工整，與後來的[近體詩相近](../Page/近體詩.md "wikilink")，超越了六朝詩的範圍，具備了唐詩風格\[23\]。

## 地位

中國文學中，[謝靈運與謝朓合稱大謝](../Page/謝靈運.md "wikilink")、小謝，謝朓在生時，已被譽為當世最出色的詩人，沈約說：「二百年來無此詩」\[24\]；[梁武帝則說](../Page/梁武帝.md "wikilink")：「三日不讀謝朓詩，便覺口臭。」\[25\]謝朓是南齊一代山水詩的代表，開拓了自軒窗中觀賞山水的新空間，詞彙與技巧為其後的[何遜](../Page/何遜.md "wikilink")、[陰鏗](../Page/陰鏗.md "wikilink")、[王維的山水詩學習](../Page/王維.md "wikilink")，不少詩評都認為謝朓詩已具有唐詩風格\[26\]。謝朓在宣城時，與友人合作[聯句](../Page/聯句.md "wikilink")，每人作4句，續成一首長詩。[聯句源出晉朝](../Page/聯句.md "wikilink")，謝朓的作品使聯句更普及\[27\]。唐代[李白最敬仰和讚賞謝朓](../Page/李白.md "wikilink")，作品亦受其影響\[28\]，現存直接提到謝朓的詩有12首，如《秋登宣城謝朓北樓》。李白對謝朓特別懷念，有認同感和強烈共鳴\[29\]，在《秋夜板橋浦泛月秋酌懷謝歌》中抒發對謝朓的思慕之情\[30\]，其[閨怨詩](../Page/閨怨詩.md "wikilink")《玉階怨》，即模倣謝朓的同題詩歌\[31\]。

## 紀念

謝朓在宣州建有一樓，在城中小丘陵陽山上\[32\]，後人多次重建，稱為[謝朓樓](../Page/謝朓樓.md "wikilink")，與[岳陽樓](../Page/岳陽樓.md "wikilink")、[黃鶴樓](../Page/黃鶴樓.md "wikilink")、[滕王閣並稱為](../Page/滕王閣.md "wikilink")[江南四大名樓](../Page/江南四大名樓.md "wikilink")\[33\]。

## 註釋

## 參考書目

  - 孫康宜著，鍾振振譯：《抒情與描寫——六朝詩歌概論》（台北：允晨文化實業股份有限公司，2001），〈謝朓：山水的內化〉，頁137-177。
  - 興膳宏著，彭恩華譯：《六朝文學論稿》（長沙：岳麓書社，1986），〈謝朓詩的抒情〉，頁76-98。
  - 松浦友久著，劉維治譯：《李白詩歌抒情藝術研究》（上海：上海古籍出版社，1996），〈李白詩歌中的謝朓形象〉，頁27-47。
  - 松浦友久著，張守惠譯：《李白——詩歌及其内在心象》（西安：陝西人民出版社，1983）。
  - 蕭馳：〈[後謝靈運時代的「風景」——以鮑照、謝朓為例](http://readopac1.ncl.edu.tw/nclJournal/GetPDF?tid=A12025640&jid=83300001&eid=4f127fa41646d3b50096fc1f1f686adb)〉，《漢學研究》，30.2
    (2012)，頁33-70。

## 外部連結

  - 《[謝朓全集](https://books.google.com.hk/books?id=y53bwdnVaKYC&printsec=frontcover&dq=%E8%AC%9D%E6%9C%93&hl=zh-TW&sa=X&ei=6TMqVf3hIIvo8gWImoGADg&ved=0CB0Q6AEwAA#v=onepage&q=%E8%AC%9D%E6%9C%93&f=false)》。
  - 陸穗璉：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0006674404&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0010006694151,0020006674404,0030006651758,0040006431714,0050006408107,0060004800974,0070004785153,0080004776620,0090004658931,0100005629249,0110005594390,0120005448287,0130005657314,0140005301307,0150005149741,0160005154231,0170004941255,0180006180058,0190006071974>,
    小謝山水詩的景與情\]〉，《國文天地》，27:10（2012），頁120-128。

[S](../Category/南北朝诗人.md "wikilink")
[Category:陈郡谢氏](../Category/陈郡谢氏.md "wikilink")

1.  孫康宜：〈謝朓〉，頁138。
2.  日本歷史學者越智重明認為，西晉末年已形成所謂「族門制」的「家格」秩序，「甲族」為上層士人，鄉品定為一、二品，從員外散騎侍郎、秘書郎、著作佐郎、公府掾屬等官起家，參見氏著：《魏晉南朝の貴族制》（東京：研文出版，1982），第五章〈制度的身分＝族門制をめぐって〉，頁233-273。太尉行參軍是公府掾屬，故知謝朓乃甲族。
3.  孫康宜：〈謝朓〉，頁156。
4.  孫康宜：〈謝朓〉，頁138-140。
5.  孫康宜：〈謝朓〉，頁154。
6.  孫康宜：〈謝朓〉，頁158-163。
7.  孫康宜：〈謝朓〉，頁163-164
8.  松浦友久：《李白——詩歌及其内在心象》，頁93。
9.  興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁90、93-94。
10. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁91。
11. 孫康宜：〈謝朓〉，頁149-150；興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁83。
12. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁79、81-82。
13.
14. 松浦友久：〈李白詩歌中的謝朓形象〉，頁38-40。
15. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁78、82。
16. 蕭馳：〈後謝靈運時代的「風景」〉，頁48-49。
17. 蕭馳：〈後謝靈運時代的「風景」〉，頁63、52-54。
18. 蕭馳：〈後謝靈運時代的「風景」〉，頁59-60。
19. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁85-86。
20. 蕭馳：〈後謝靈運時代的「風景」〉，頁59。
21. 孫康宜：〈謝朓〉，頁144、147-148。
22. 孫康宜：〈謝朓〉，頁149、168。
23. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁77-78。
24. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁80、76。
25. 松浦友久：〈李白詩歌中的謝朓形象〉，頁38-39。
26. 蕭馳：〈後謝靈運時代的「風景」〉，頁48、52-53、57。
27. 孫康宜：〈謝朓〉，頁170-172。
28. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁76；松浦友久：〈李白詩歌中的謝朓形象〉，頁27。
29. 松浦友久：〈李白詩歌中的謝朓形象〉，頁28、40-41、44。
30. 松浦友久：《李白——詩歌及其内在心象》，頁94。
31. 興膳宏：〈謝朓詩的抒情〉，頁77-78；松浦友久：〈李白詩歌中的謝朓形象〉，頁39。
32. 蕭馳：〈後謝靈運時代的「風景」〉，頁49。
33.